\documentclass[11pt]{tex4_beamer}

% ----------------------------------------------
\title{TeX4 - Introduction au(x) (La)TeX}
\subtitle{Cours 1}
% \author{Kroum Tzanev}
\date{janvier 2023}
% ----------------------------------------------

\begin{document}

% =======================================
\section{Cours 1}
% =======================================

% ------- The title --------
\begin{frame}
  \titlepage
  adresse web de ce cours:\\
  \href{https://ktzanev.gitlab.io/tex4lille/}{\texttt{ktzanev.gitlab.io/tex4lille}}\\
  document exemple pour cette session: \gitlab{exemples/ExempleCours1.tex}
\end{frame}

% =======================================
\section{Avant de commencer}
% =======================================

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Les fichiers}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les fichiers texte}
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item C'est quoi un fichier (\emph{file} [en]) texte ?
    \item C'est quoi un encodage (\emph{encoding} [en]) ?
    \begin{itemize}[<+(1)->]
      \item |ASCII|/|ANSI| (7/8 bits)
      \item |Latin-1| = |ISO 8859-1| (|Western|) $\sim$ |Windows-1252|
      \item |Unicode| $\Rightarrow$ |UTF8| (avec |BOM|), |UTF16|\dots
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Les autres formats}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Langages à balises}
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item HTML : |<b>en gras</b>|
    \item LaTeX : |\textbf{en gras}|
    \item Markdown : |**en gras**|
    \item MediaWiki : |'''en gras'''|
    \item \dots des dizaines d'autres existent
  \end{itemize}
\end{frame}

% =======================================
\section{Compilation}
% =======================================

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Édition en ligne}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Édition en ligne}

  Édition dans le navigateur avec compilation à distance :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{http://www.overleaf.com/}{Overleaf.com} (notre choix)
    \item \href{http://www.papeeria.com/}{Papeeria.com}
      (limité à un 1 projet privé)
    \item \href{https://authorea.com}{Authorea} (cher et limité dans la version gratuite)
    \item \href{https://cocalc.com/doc/latex-editor.html}{cocalc} (pas que pour le latex)
    \item \href{https://texviewer.herokuapp.com/}{TeXViewer} (non testé)
    \item \dots et beaucoup d'autres sur \href{https://tex.stackexchange.com/questions/3/compiling-documents-online}{TeX.SX} (pas tous actives de nos jours)
  \end{itemize}\pause

  Édition et compilation dans le navigateur (y compris hors ligne) :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{https://latexbase.com/}{latexbase}
    \item \href{https://www.swiftlatex.com/}{www.swiftlatex.com} utilise |tectonic| en javascript, mais est hors ligne ce dernier temps\dots
  \end{itemize}

\end{frame}

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Premier exemple}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Hello world}

  Exemple minimal \gist{11bc70d9566efc501ff3}{hello_world.tex}
  \begin{lstlisting}
    \documentclass{article}

    \begin{document}
      Hello world!
    \end{document}
  \end{lstlisting}

  Nous allons utiliser le compilateur |xelatex|. \pause
  Si jamais vous voulez l'utiliser sur votre propre ordinateur je vous conseille \href{https://tectonic-typesetting.github.io}{tectonic}, c'est un compilateur très récent.
\end{frame}


% =======================================
\section{Outils}
% =======================================

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{En ligne}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Autre sites utiles}

  Autres sites utiles pour le LaTeX
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{http://detexify.kirelabs.org}{Detexify} pour chercher des symboles
    \item Générateurs de formules:
    \begin{itemize}[<+(1)->]
      \item \href{https://www.mathcha.io}{matcha}
      \item \href{http://formulasheet.com/#r}{formulasheet}
      \item \href{http://mathurl.com}{mathurl}
      \item \href{http://www.codecogs.com/latex/eqneditor.php?lang=fr-fr}{codecogs}
    \end{itemize}
    \item \href{http://www.tablesgenerator.com/}{Tables Generator} pour des tableaux
    \item \href{https://www.deepl.com}{DeepL} pour la traduction
  \end{itemize}
\end{frame}

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Aide}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Documentation}

  Il existe beaucoup de source en ligne, voici quelques-uns:
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{http://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX}{WikiBooks}
    \item \href{https://www.overleaf.com/learn}{Overleaf}
    \item Google, par exemple \href{https://www.google.fr/search?q=latex+table+des+mati%C3%A8res}{\enquote{latex table des matières}}
    \item \href{https://www.youtube.com/playlist?list=PLF5D1F10DAA072E4E}{YouTube}
    \item \href{https://texnique.fr}{texnique.fr} pour poser vos questions \emph{(en français)}
    \item \href{https://tex.stackexchange.com/}{TeX.SX} pour poser vos questions \emph{(en anglais)}
    \item La section LaTeX dans \href{https://www.developpez.net/forums/f149/autres-langages/autres-langages/latex/}{developpez.net}
    \item La section LaTeX sur le forum \href{https://www.mathematex.fr/viewforum.php?f=6}{mathematex.fr}
  \end{itemize}
\end{frame}

% =======================================
\section{Mod\`eles}
% =======================================

% =======================================
\subsection{Le pr\'eambule standard}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Modèles}

  Voici quelques modèles pour ne pas débuter à vide :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |ModeleXeLaTeX.tex| \gitlab{exemples/ModeleXeLaTeX.tex} \emph{(pour écrire un article)}
    \item |ModeleTikZ.tex| \gitlab{exemples/ModeleTikZ.tex} \emph{(pour faire une image avec TikZ)}
    \item |ExempleCours1.tex|. \gitlab{exemples/ExempleCours1.tex} \emph{(pour illustré ce cours)}
  \end{itemize}

\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Le préambule standard}

  Les bibliothèques standards (pour |XeLaTeX|):
  \begin{lstlisting}[escapechar={:}]
    \documentclass[11pt]{report} % type de document avec taille de police par d\'efaut :\pause:
    \usepackage[a4paper]{geometry} % pour la taille de la page, les marges, ... :\pause:
    \usepackage{mathtools,amssymb,bm,amsthm} % pour \'elargir les possibilit\'es en math :\pause:
    \usepackage{fontspec} % pour le bon encodage des PDF avec Xe/LuaLaTeX :\pause:
    \usepackage[french]{babel} % pour franciser LaTeX :\pause:
    \usepackage{xcolor} % pour pouvoir utiliser des couleurs :\pause:
    \usepackage{graphicx} % pour pouvoir inclure des graphiques :\pause:
    \usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref} % pour les liens :\pause:
  \end{lstlisting}
\end{frame}


% =======================================
\section{Structure du document}
% =======================================

% =======================================
\subsection{Recommandations générales}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Recommandations générales}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item N'utilisez pas d'accents ni des symboles bizarres dans les noms des fichiers.\pause
      Les lettres, chiffres et |_| (souligné) suffisent.
    \item Commentez votre code (et surtout le préambule).
    \item Utilisez des commentaires \enquote{lignes} pour rendre des parties du code visibles.
      \begin{lstlisting}
        % ----------------------------
        \section{Nom de la section}
        % ----------------------------
      \end{lstlisting}

    \item Indentez (mettre en retrait) les blocs.
      \begin{lstlisting}
        ...
        \begin{theorem}
          Soit $A$ ...
          \begin{enumerate}
            \item Si le param\`etre ...
            \item Sinon ....
          \end{enumerate}
        \end{theorem}
      \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\subsection{Parties, chapitres, sections}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Structure du document}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\part{Nom de la partie} % niveau -1|\\
        disponible que dans les classes |book| et |report|
    \item |\chapter{Nom du chapitre} % niveau 0|\\
        disponible que dans les classes |book| et |report|
    \item |\section{Nom de la section} % niveau 1|
    \item |\subsection{Nom de la sous-section} % niveau 2|
    \item |\subsubsection{Nom de la sous-sous-sec.} % 3|
    \item pour déterminer le niveaux de numérotation
        |\setcounter{secnumdepth}{3}|
    \item ils existent tous en version avec |*| pour ne pas être numérotés,
        ex : |\chapter*{Introduction}|
    \item pour modifier l'apparence des titres il y a la bibliothèque \href{https://www.overleaf.com/learn/latex/sections_and_chapters#Customize_chapters_and_sections}{titlesec} : |\usepackage{titlesec}|
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\subsection{Parties, chapitres, sections}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Table des matières}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Pour rajouter une table des matières : |\tableofcontents|.\\
    Il faut compiler 2 fois (automatique dans Overleaf).
    \item Le niveau maximal inclus dans la table : |\setcounter{tocdepth}{3}|.
    \item Pour rajouter à la table des matières, par exemple un chapitre on peut faire |\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}|\pause\\
    ce qui est utile pour rajouter par exemple des chapitres non numérotés (avec |*|).
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Définitions, Propositions, Théorèmes\dots}
% =======================================

% =======================================
\subsection{Déclarations}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Déclarations}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Dans le préambule (avant |\begin{document}|) :
      \begin{lstlisting}
        \newtheorem{theorem}{Théorème}
        \newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
        \theoremstyle{remark}
          \newtheorem*{remark}{Remarque}
          \newtheorem*{remarks}{Remarques}
        \theoremstyle{definition}
          \newtheorem{definition}{Définition}[section]
      \end{lstlisting}
    \item À quoi sert |[theorem]| ?
    \item À quoi sert |\theoremstyle| ?
    \item À quoi sert |[section]| ? (soit pour tous, soit pour aucun)
  \end{itemize}
\end{frame}

% =======================================
\subsection{Utilisation}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Utilisation}

  Pour écrire un théorème :
  \begin{lstlisting}
    \begin{theorem}[Théorème de Baire]
      Tout espace localement compact est \emph{de Baire}.
    \end{theorem}
  \end{lstlisting}\pause
  et de même pour |lemma|, |proposition|\dots\pause\\
  et même |proof| (démonstration) qui est prédéfini :
  \begin{lstlisting}
    \begin{proof}
      Soit $\mathcal{E}$ un espace localement compact...
    \end{proof}
  \end{lstlisting}
\end{frame}



% =======================================
\section{Références, citations, notes}
% =======================================

% =======================================
\subsection{Références}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Références}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Pour marquer une section, un théorème, une équation : |\label{...}|.
    \item Par exemple :
        \pause |\section{Premier résultat}\label{sec:premire}|\\
        \pause |\begin{theorem}\label{thm:principal}|\\
        \pause |\begin{equation}\label{eq:schrod}||// \end{equation}|\\
    \item Puis on utilise |\ref{...}| pour obtenir la référence  et/ou |\pageref{...}| pour obtenir la page.

      Exemple :

      \begin{lstlisting}
        Nous avons vu dans la section \ref{sec:premire}
        lors de la démonstration du théorème \ref{thm:principal}
        (à la page \pageref{thm:principal}) ...
      \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\subsection{Citations}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Citations}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Juste avant |\end{document}| il faut mettre les ouvrages que vous citez, de la façon suivante :
      \begin{lstlisting}
        \begin{thebibliography}{XXXXXXXXX}

          \bibitem[Lamp1994]{lamp}
            L.~Lamport, \emph{\LaTeX: A Document Preparation System}.
            Addison Wesley, Massachusetts, 2nd Edition, 1994.

          \bibitem[Einst1905]{einstein}
            A.~Einstein, \emph{Zur Elektrodynamik bewegter Körper}.
            Annalen der Physik, 322(10):891--921, 1905.

        \end{thebibliography}
      \end{lstlisting}
    \item Après pour citer on utilise par exemple |\cite{lamp}| qui va produire |[Lamp1994]|.
    \item Si on désire une numérotation automatique des entrées, on peut omettre les étiquettes |[Lamp1994]|, |[Einst1905]|, ...
    \item Vous aller avoir des cours spéciaux pour la gestion de la bibliographie.
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\subsection{Notes de bas de page}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Notes de bas de page}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Pour rajouter une note de bas de page, il suffit de mettre |\footnote{Voilà une note}| à l'endroit désiré.
    \item Pour changer le style de numérotation des notes, vous pouvez redéfinir |\thefootnote|.
  \end{itemize}
\end{frame}

% =======================================
\section{Culture générale}
% =======================================

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Histoire}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Quelques dates}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item 1977 : Création par \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth}{Donald Knuth} de |TeX| (7 bits) et |PlainTeX|
    \item 1983 : |AMS-TeX| \& |LaTeX| (créé par Leslie \textbf{La}mport)
    \item 1990 : |TeX 3.0| (8 bits)
    \item 1992 : |eTeX|
    \item 1999 : |pdfTeX|
    \item 2004 : |XeLaTeX|, |pdfLaTeX|
    \item 2010 : |LuaLaTeX|
    \item 2012 : |Overleaf.com| (et |SharaLaTeX.com|)
    \item 2014 : |TeX| est en version $3.14159265$
    \item 2017 : |tectonic|
    \item 2021 : |TeX| est en version $3.141592653$\pause$\to\pi$
    % \item 2020 : |SwiftLaTeX.com|
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
